開發慢過空巴 為趕認證進度施壓 美空管局下放安全評估 波音自審737 MAX出事

開發慢過空巴 為趕認證進度施壓
美空管局下放安全評估
波音自審737 MAX出事

鑑證人員繼續在墜機現場搜證，一名男童在外圍觀望。

【埃航慘劇】

埃塞俄比亞航空上周日的空難，與去年印尼獅子航空公司空難近似，令人關注是否波音737 MAX系列客機的自動防失速系統再惹禍。美媒指該系統的安全審批問題多，聯邦航空管理局（FAA）將安全評估工作下放給波音，波音的評估卻有數個嚴重缺失。據報運輸部和聯邦檢察官都正調查737 MAX的開發審批過程。

相關新聞：美外判飛機認證 製造商可派員審批

上周被世界各國陸續禁飛的MAX系列，由於比舊款737航程長、採用大得多的引擎，改變了機身的空氣動力學特性。為令機師毋須特別適應操控新機，波音在MAX系列加入一個自動防失速系統，叫「機動特性增強系統」（MCAS），在機身爬升角度過高將失速時，自動壓下機頭。

獅航空難的調查顯示，當攻角感應器數據有誤，MCAS會不斷跟機師角力，最終失控墜毀。埃國官員前天表示，初步調查埃航失事客機的飛行數據紀錄儀「黑盒」數據，顯示跟獅航空難有「有明顯相似之處」，須進一步研究。

分析文件有三大嚴重錯誤

美國《西雅圖時報》前天報道737 MAX的安全審批過程，指FAA將部份安全認證工作下放給波音，關鍵部份的安全認證仍是由FAA的安全工程師團隊自己做，但是由於MAX的開發進度比對手空中巴士的A320neo慢了九個月，FAA管理層為趕認證進度，經常施壓要工程師下放更多工作，MCAS正是由波音審批。

報道引述現職和已離職工程師，指波音為MCAS提交的「系統安全分析」文件，有三大嚴重缺失。第一是文件內註明MCAS啟動後，轉動水平尾翼角度最多只有0.6度，但實際上限卻有2.5度。第二是文件沒交代原來機師手動令機頭再上仰後，MCAS會重設再啟動，令水平機翼再轉最多2.5度，如此重複多次，會令水平機翼扭到盡。

第三點是波音將MCAS失靈時的影響，評為比機毀人亡低一級的「危險故障」。有波音前飛行控制工程師指出，就算是這一級別的系統，一般都不會依賴單一感應器的數據，MAX的駕駛艙兩邊附近雖各有一個攻角感應器，但MCAS設計上只取其中一個的讀數。

相關新聞：曾因攻角感應器失靈 漢莎空巴急墜4,000呎

工程師空難前已質疑MCAS

波音前天表示快將推出MCAS的軟件更新，據FAA向議員簡報，更新後MCAS會改為讀取兩個攻角感應器數據，會在數據有問題時限制水平尾翼轉動幅度，亦會限制只會啟動一個周期。《西雅圖時報》指工程師在埃航空難前已提出這些問題。波音指報道對認證過程有多個「重大曲解」，但沒詳細說明。

《華爾街日報》指運輸部已因應獅航空難，調查FAA對於MCAS的安全認證審批過程，埃航空難發生後翌日，至少一名涉及737 MAX開發人員收到聯邦大陪審團索取文件的傳票。FAA發聲明，指737 MAX審批遵守了FAA一貫認證程序。
美國《西雅圖時報》/《華爾街日報》/法新社

下一則
下一則
美外判飛機認證 製造商可派員審批

美外判飛機認證 製造商可派員審批
曾因攻角感應器失靈 漢莎空巴急墜4,000呎